\chapter{Introduction}
\section{Mise en contexte}
En raison de l’explosion des données, de changement majeur des matériels informatiques et des plateformes, une variété de nouveaux algorithmes d’exploration de données ont été proposés. Ces algorithmes  traitent  entre autres des données confidentielles, telles que les transactions financières, les dossiers médicaux et le trafic de communication réseau, etc.  L'exploration de données sensibles à la vie privée devient une grande préoccupation, car de plus en plus d’informations sur des utilisateurs appartenant à des organismes publics et à des entreprises peuvent être obtenues 
~\cite{kataoka2014effects}. Selon un sondage réalisé par TNS Canadian Facts 1, une entreprise canadienne de marketing et de recherches sociales, les adolescents et les jeunes adultes sont les plus gros utilisateurs de sites de réseaux sociaux. Plus précisément, 83\% des 13-17 ans et 74\% des 18-29 ans ont visité au moins un site de réseautage social. 60\% des personnes dans la trentaine et 45\% des personnes dans la quarantaine ont visité au moins un site de réseautage social \cite{zhou2008brief}.
 
 Il est donc  important de pouvoir faire l'extraction des données tout en protégeant la vie privée des personnes. En outre, l’un des aspects qui est principalement pris en compte, serait de savoir comment garantir que les informations personnelles, telles que le numéro de carte d’identité, le nom, l’adresse etc, ne seraient pas révélées dans le processus d’exploration de données  \cite{okuno2011content}.

 \section{Motivation}
 L'utilisation des applications mobiles génère une énorme collection de données spatio-temporelles, appelées données d'objet en mouvement, données de trajectoire ou données de mobilité. Ces données peuvent être utilisées à diverses fins d'analyse, telles que le contrôle du trafic urbain, la gestion de la mobilité, la planification urbaine et les publicités de services basées sur~la~localisation~\cite{bonchi2011trajectory}. 


Il est clair que les données spatio-temporelles ainsi collectées peuvent aider un attaquant à découvrir des informations personnelles et sensibles telles que les habitudes de l'utilisateur, coutumes sociales, préférences religieuses et sexuelles des individus. Par conséquent, cela soulève de sérieuses préoccupations concernant la vie privée. Néanmoins, il existe des techniques qui permettent de protéger les données sensibles des utilisateurs, à savoir la  «pseudonymisation» et  «l'anonymisation». La première technique celle de la pseudonymisation, permet de remplacer les identifiants réels des utilisateurs (nom, numéro sécurité social (SSN), etc.) par des pseudonymes mais, elle est insuffisante pour garantir l’anonymat. Le problème est qu’en raison de l’existence de points de données spatio-temporelles pouvant être liés à des informations externes pour ré-identifier des individus, l'attaquant peut être en mesure de retracer les données spatio-temporelles anonymes jusqu'aux individus \cite{bonchi2011trajectory}. La seconde technique est l’anonymisation. Selon la norme ISO 29100 : 2011, s’agit d’un « processus par lequel des IPI sont irréversiblement altérées de telle façon que le sujet des IPI ne puisse plus être identifié directement ou indirectement, que ce soit par le responsable du traitement des IPI seul ou en collaboration avec une quelconque autre partie ». En d’autres termes, elle rend ambiguë l’information de l’utilisateur, pour que l’information de cet individu soit indistinguable.  Dans une telle optique, il serait souhaitable d’avoir un modèle de conception qui permettrait de combiner ensemble plusieurs techniques d’anonymisation. Cela pourrait mieux protéger les informations personnelles des utilisateurs.
% la desidentification La permiere technique permet de retirer toutes les informations nominatives pouvant mener à l’identification d'une personne en éliminant l’information ou en la remplaçant par de fausses données.Cette technique, bien que nécessaire, ne garantit pas la confidentialité de l’information. 

%La seconde technique, complémentaire à la première, est l’anonymisation de l’infor- mation. Cette technique consiste à prendre l’information de l'utilisateur et à la rendre ambigüe. Il s’agit, bien souvent, de faire en sorte que l’information d’un individu soit indistinguable de l’information des autres et que la probabilité de l’identifier avec précision soit gardée en dessous d’un seuil donné\cite{sweeney2002k}.



%Par conséquent, dans tous les cas où les préoccupations en matière de confidentialité sont pertinentes, ces méthodes ne doivent pas être appliquées aux données de mouvement originales. Les données doivent être anonymisées, c'est-à-dire transformées de manière à ce que les informations privées sensibles ne puissent plus être récupérées \cite{andrienko2009movement}. Nous sommes donc, confrontées à un besoin urgent de protection de la vie privée . 



 
 %Il est donc très important de pouvoir extraire les données tout en protégeant la vie privée des personnes, et l’un des aspects qui est principalement pris en compte, c’est comment garantir que les informations personnelles telles que le numéro de carte d’identité, le nom, l’adresse etc, ne seront pas révélées dans le processus d’exploration de données  \cite{okuno2011content}. Nous sommes donc, confrontées à un besoin urgent de protection de la vie privée. %\cite{qi2012overview}. 
 
% Un certain nombre de techniques telles que la randomisation et le k-anonymat \cite{aggarwal2008privacy} ont été suggérées ces dernières années afin de réaliser une exploration de données préservant la confidentialité.

%\section{Motivation}
%Selon un sondage réalisé par TNS Canadian Facts 1, une entreprise canadienne de marketing et de recherches sociales, les adolescents et les jeunes adultes sont les plus gros utilisateurs de sites de réseaux sociaux. Plus précisément, 83\% des 13-17 ans et 74\% des 18-29 ans ont visité au moins un site de réseautage social. 60\% des personnes dans la trentaine et 45\% des personnes dans la quarantaine ont visité au moins un site de réseautage social. \cite{zhou2008brief}

\section{Problématique}
La plupart des smartphones  sont équipés de nombreux capteurs tels que le GPS, le microphone, l’accéléromètre, et les capteurs de proximité. De ce fait le développement d’applications mobile devient populaire pour la collecte de données personnelles ou d’environnements. Par contre, les smartphones actuels ne sont pas compétents pour gérer les données sensibles des utilisateurs et font face à des fuites de données sensibles causées par une collecte excessive de données. Autrement dit, c'est la sur-collecte de données, qui signifie que les applications collectent les données des utilisateurs plus que leurs besoins d'origine \cite{seifert2010treasurephone}. À partir des données collectées, on peut déduire des informations sur la santé, l’emplacement, le déplacement des utilisateurs, ainsi que leur environnement (par exemple, la pollution, le bruit, les conditions météorologiques). Bien que ces applications permettent d’améliorer la santé et la vie des personnes en utilisant les données recueillies, elles soulèvent cependant de graves problèmes de confidentialité pour les utilisateurs car les données collectées pourraient contenir des informations personnelles, confidentielles et sensibles \cite{zhang2016efficient}. À titre d'exemple, les informations sur la localisation des utilisateurs peuvent être divulguées à une application malveillante avec une intention criminelle, ce qui constitue une menace pour la sécurité des utilisateurs. 

Selon une étude réalisée par \cite{enck2014taintdroid}, les applications Android sont capables de signaler par exemple, des informations aux serveurs de publicité. Ces chercheurs ont sélectionnés au hasard 30 applications populaires d'Android qui utilisent des données de localisation, de caméra ou de microphone, et ont montré que 15 de ces applications ont signalées des informations de localisation aux serveurs de publicité à distance, et que les deux tiers des applications utilisaient de manière suspecte des données sensibles. Cependant, il existe un  certain nombre de techniques  d’anonymisation telles que la randomisation et le $k$-anonymat qui  ont été suggérées ces dernières années afin de réaliser une exploration de données préservant la confidentialité \cite{aggarwal2008privacy}. Toutefois, ces techniques à elles seules, ne permettent pas de pallier les problèmes de protection des données des utilisateurs, il y a donc un risque pour que l’anonymat d’une personne soit compromis par la collecte d’informations à partir de différentes sources. 

%À titre d'exemple, 
Le 2 octobre 2006, Netflix, le plus grand service de location de DVD en ligne au monde, a annoncé le prix Netflix d'un million de dollars pour l'amélioration de son service de recommandation de films. La société a publié un jeu de données contenant plus de 100 millions d'évaluations de films, efféctuées par plus de 480 milles  abonnés de Netflix entre décembre 1999 et décembre 2005. Des chercheurs en sécurité informatiques, ont réussi à montrer qu’à partir de ce fichier, il était possible de retrouver certains individus en regroupant leurs appréciations sur trois films et leurs dates avec des appréciations identiques faites aux mêmes dates, disponibles dans le fichier \cite{narayanan2006break}. 
Par conséquent, le défi majeur est de faire en sorte que les applications fournissent les mêmes services de façon efficace  et en même temps de pourvoir protéger la confidentialité et l'anonymat des utilisateurs en rendant leurs informations moins précises. Dans ce cas, il serait crucial d’avoir un mécanisme ou un modèle de conception qui permettrait de stocker uniquement les informations utiles au besoin des applications et qui protégerait l'anonymat et la confidentialité des utilisateurs.
%Par conséquent il serait crucial d’avoir un mécanisme qui protège la vie privée des utilisateurs dans la détection des données mobile.


%La problématique devrait être étoffée davantage, pour faire ressortir, justement, ce qui pose problème. Il faut mettre en opposition les deux objectifs contradictoires que sont:

%* fournir le service de façon efficace, ce qui demande les meilleures données possibles: détaillées, exactes, etc.

%* protéger la confidentialité et l'anonymat des usagers, ce qui tend à rendre les données moins bonnes, moins précises. etc. 

%Il faut insister sur le défi que présente cette contradiction. 

%Souligner l'importance pour l'usager, d'avoir confiance dans l'application. Il est plus facile de le convaincre si les données ne sont pas stockées plutôt que stockées et protégées ensuite. Les mauvaises utilisations possibles des données recueillies ne sont pas uniquement attribuables à des applications malveillantes. Ce peut-être un but -- inavoué  -- du fournisseur de l'application.


%Par conséquent, l’idée de protéger la confidentialité et l’anonymat des utilisateurs, serait d’enlever certaines données inutiles et qui serait quand même suffisant pour le besoin de l'application. 

%Clairement, dans ce contexte est née notre question de recherche à laquelle nous essayons de répondre dans le cadre de ce mémoire: Comment peut on essayer d'éliminer ou d'assouplir certaines données  que les applications collectent, pour pouvoir conserver seulement le strict nécessaire, sans nuire au besoin de l'application,  tout en assurant qu’on va pouvoir préserver la confidentialité et l’anonymat  des utilisateurs?



%si on pouvait se donner la possibilité d’enlever certaines données inutiles, ou de les rendre un peu fausses ou imprécises, et qui serait quand même suffisant pour le besoin de l'application et qui permettrait de protéger la confidentialité et l’anonymat des utilisateurs. 

%Par conséquent il serait préférable d’avoir un mécanisme qui protège la vie privée des utilisateurs dans la détection des données.

%Comment peut on essayer de relaxer certaines données  que les applications enregistrent, en les élargissant ou les  paramétrant avec une certaine plage d'acceptabilité de réponse, pour pouvoir garder seulement le strict nécessaire tout en assurant qu’on va pouvoir préserver la confidentialité l’anonymat  des utilisateurs?

%De nos jours, il existe une variété d’applications mobiles développées pour le transport intelligent, la localisation, la surveillance environnementale, la surveillance des soins de santé etc. Bien que ces applications permettent d’améliorer la santé et la vie des personnes en utilisant les données recueillies, elles soulèvent cependant de graves problèmes de confidentialité pour les utilisateurs car ces données sensorielles collectées peuvent contenir des informations personnelles, confidentielles et sensibles \cite{zhang2016efficient}. Les informations de localisation sensibles peuvent être divulguées à une application malveillante avec une intention criminelle, ce qui constitue une menace pour la sécurité de la vie de cet utilisateur.

%Ceci etant dit, il existe un  certain nombre de techniques  d’anonymisation telles que la randomisation et le k-anonymat  ont été suggéréehttps://www.overleaf.com/project/5d012537a2235f44fba57b59s ces dernières années afin de réaliser une exploration de données préservant la confidentialité [4]


\section{Question de recherche}
La problématique soulevée précédemment, nous amène à soulever la question de recherche principale
suivante:   comment peut on combiner ensemble plusieurs techniques d'anonymisation afin de concevoir un modèle de conception qui permettrait de protéger la confidentialité et l'anonymat des utilisateurs d'un service livré par une plateforme mobile?

Pour répondre à la question de recherche principale, on a relevé les questions de recherche secondaires suivantes : 
\begin{itemize}
    

 \item Comment peut on préserver la confidentialité et l’anonymat  des utilisateurs?

 \item Est-il possible  d'éliminer ou d'assouplir certaines données  que les applications collectent, et de conserver seulement le strict nécessaire, sans nuire au besoin de l'application?

 \item Quels seraient les avantages d'avoir un modèle de conception qui protège la vie privée des utilisateurs à partir d'un service livré sur une plateforme mobile?
\end{itemize}

%Suite à la problématique soulevée ci-dessus l’idée de protéger la confidentialité et l’anonymat des utilisateurs , nous nous interrogeons à savoir comment peut on essayer d'éliminer ou d'assouplir certaines données  que les applications collectent, pour pouvoir conserver seulement le strict nécessaire, sans nuire au besoin de l'application,  tout en assurant qu’on va pouvoir préserver la confidentialité et l’anonymat  des utilisateurs?serait d’enlever certaines données inutiles et qui serait quand même suffisant pour le besoin de l'application. Et,dans ce contexte 
\section{Objectifs}
 
 %Les smartphones actuels ne sont pas compétents pour gérer les données sensibles des utilisateurs et font face à des fuites de données sensibles causées par une collecte excessive de données. Autrement dit, c'est la sur-collecte de données, qui signifie que les applications pour smartphones collectent les données des utilisateurs plus que leur fonction d'origine \cite{seifert2010treasurephone}. Par conséquent, si on pouvait se donner la possibilité d’en enlever, ou de rendre certaines données un peu fausses ou imprécises, juste pour protéger la confidentialité et l’anonymat des personnes et qui serait quand même suffisant pour le besoin de l'application. 

%Pour avoir un modèle de conception afin de protéger la confidentialité et l'anonymat des utilisateurs d'un service livré par une plateforme mobile, nous avons visé les objectifs suivants :

%Pour avoir un modèle de conception afin de protéger la confidentialité et l'anonymat des utilisateurs, nous avons visé les objectifs suivants :

Dans le cadre de notre projet, afin de répondre à notre question de recherche, nous avons visé les objectifs suivants: 



\begin{itemize}
    \item L'identification d'un ensemble de techniques d'anonymisation qui pourraient contribuer à protéger la confidentialité des données sensibles des utilisateurs.
    
    \item La mise en oeuvre d'une démarche de conception qui permettrait de combiner ensemble les techniques d'anonymisation que nous avons identifiées et ensuite de voir a priori et a posteriori dans quelle mesure on pourrait éliminer ou assouplir certaines contraintes ou  exigences de l'application et de quand même être capable de fournir les même services en étant moins exigeant.  
    %et de voir après par quels moyens on pourrait utiliser des informations moins précises et qui suffisent aux besoins de  l'application.
    
     \item La mise sur pied d'un prototype qui va nous permettre de mettre à l'épreuve les idées, les méthodes et les techniques envisagées par notre modèle de conception. 
     %en ayant un minimum risques de divulgations d'informations personnelles. 
     %en essayant de voir qu’est ce qu’on peut éliminer comme informations inutiles et de voir aussi  jusqu'où ça va pénaliser l'application.
     
     %La collection  temps de faire comme si on avait aucune contrainte de conception et après à partir d'une application existante, on essaiera de voir qu’est ce qu’on peut éliminer comme informations inutiles et de voir aussi  jusqu'où ça va pénaliser l'application
    
\end{itemize}
 %Notre objectif principal n’est pas de trouver une nouvelle technique mais  plutôt d’identifier toutes techniques qui pourraient contribuer à protéger la confidentialité des données sensibles des utilisateurs. 
 %Notre  but premier serait, dans un premier temps à partir d'une certaine démarche de conception, de voir dans quel mesure le système pourraient éliminer ou assouplir certaines contraintes ou  exigences de l'application  et de quand même être capable de fournir les même services en étant moins exigeant  et de voir après par quels moyens on pourrait utiliser des informations moins précises et qui suffisent aux besoins de  l'application. Et, dans un deuxième temps de faire comme si on avait aucune contrainte de conception et après à partir d'une application existante, on essaiera de voir qu’est ce qu’on peut éliminer comme informations inutiles et de voir aussi  jusqu'où ça va pénaliser l'application. 

 %de protéger la confidentialité et l'anonymat des utilisateurs d'un service livré sur une plateforme mobile. C'est-à-dire, 


%\section{Méthodologie et contributions}
 %Dans ce document en réponse à la question de recherche posée ci-avant, nous allons identifier toutes les techniques existantes qui pourraient contribuer à protéger la vie privée des utilisateurs, tout en leur permettant de profiter des même services.
 
 %La méthodologie appliquée est la suivante :

%\begin{itemize}[label=\textbullet]
 
 %\item Collecter les données non anonyme ou peu anonyme comme si on n'avait aucune contrainte de conception.
 
% \item Éliminer les données inutiles en utilisant la technique de randomisation pour supprimer les informations qui permettront d’identifier les utilisateurs.

% \item Dissimuler les informations sensibles sans affecter les données non sensibles grâce à la méthode de dissimulations séquentiels de motifs.

 % \item Introduire du bruit dans les données en rendant fausse certaines informations et les données de localisation imprécise.

 % \item Créer un profil type qui n’est pas personnalisé, en utilisant la technique de généralisation pour remplacer certaines valeurs par une valeur moins spécifique mais suffisante pour le besoin de l’application.

%\end{itemize}

\section{Organisation du mémoire}
Le mémoire est organisé de la manière suivante:
 \begin{itemize}
\item Le chapitre 2 présente une vue globale des concepts clés liés à la notion d'anonymisation  ainsi que quelques modèles d'attaques à la vie privée que peuvent subir les données.

\item Le chapitre 3 présente une revue de la littérature sur les méthodes de protection ainsi que les modèles d'anonymisation les plus connues à ce jour, et pour chacune des méthodes et modèles nous présentons les avantages et les inconvénients.

\item Le chapitre 4 présente la méthodologie ainsi que les techniques d'anonymisation que nous avons appliquées pour aboutir à notre modèle de conception dans le but de protéger la confidentialité et  l'anonymat des utilisateurs. 

\item Le chapitre 5 présente notre solution, qui sera un exemple concret de l'utilisation de notre modèle de conception. 

\item Le chapitre 6 présente les résultats et discussions. 

\item Et le chapitre 7 présente une conclusion sur le travail réalisé.

  \end{itemize}
 
 
 \begin{comment}
 La structure du mémoire est organisée selon les chapitres suivants:
 \begin{itemize}
    \item Le chapitre 2 présente une vue globale des concepts clés lié à notre mémoire ainsi que les modèles d'attaques à la vie privée que peuvent subir les données. 

    \item Le chapitre 3 présente une revue de la littérature sur les méthodes de protection ainsi que les techniques d'anonymisation les plus connues à ce jour. 
    \item Le chapitre 4 présente la méthodologie ainsi que les techniques d'anonymisation que nous avons appliquées pour aboutir à notre modèle de conception dans le but de protéger la confidentialité et  l'anonymat des utilisateurs. 
    \item Le chapitre 5 présente notre solution, qui sera un exemple concret de l'utilisation de notre modèle de conception.
    \item Le chapitre 6 présente les résultats et discussions.
    \item Le chapitre 7 présente une conclusion sur le travail qu'on a réalisé.
 \end{itemize}
 
 \end{comment}

 %\newpage
%\chapter*{} \null
%\newpage
